\chapter{Le concept de secret :} 
Nous avons jusqu'ici regroupé le secret avec l'intimité et la vie privée. Il s'agira de délimiter ce que recouvre le secret afin de lui offrir une définition différente de celle de l'intimité ou de la vie privée. Pour cela, nous devons le caractériser. 

		
	\section{Le secret et la loi : }
			L'une des premières entrée pour délimiter la question du secret de manière objective est le recours à la Loi. Les lois concernant le secret, et le respect de la vie privée sont nombreuses et parfois paradoxales. L'article L. 1110-4 du Code de la Santé Public, fondateur du secret professionnel, bénéficie déjà d'un certain flou:\enquote{Toute personne prise en charge par un professionnel, un établissement, un réseau de santé ou tout autre organisme participant à la prévention et aux soins a droit au respect de sa vie privée et du secret des informations le concernant}. Qu'est-ce qui défini précisément \enquote{un organisme participant à la prévention et aux soins}? Quelles sont les limites de la \enquote{vie privée et du secret}? Toujours sans définir ce qui constitue le secret l'Art 226-13 du Code Pénal nous dit : \enquote{La révélation d'une information à caractère secret par une personne qui en est dépositaire soit par état ou par profession, soit en raison d'une fonction ou d'une mission temporaire, est punie d'un an d'emprisonnement et de 15 000\euro\ d'amende}. On retrouve ici les même problématiques que précédemment, quels sont donc ces métiers dépositaires du secret?  Néanmoins, les jurisprudences concernant le secret professionnel aidant à déterminer celui-ci permettent de délimiter un peu plus précisément ces professions, ainsi \enquote{les professionnels de santé ainsi que les travailleurs sociaux et les enseignants sont soumis au respect de l'article 226-13 du Code Pénal}\autocite[p. 74]{py2012}, il ajoute que les fonctionnaires y sont aussi tenus, et précise que ces informations doivent être obtenues dans le cadre de leur mission\autocite[p. 75]{py2012}. \\

	Mais le secret professionnel n'est pas absolu et contient des exceptions. Celle-ci concernent la protection des mineurs et des personnes dans l'incapacité de se protéger \enquote{en raison de son âge ou de son incapacité physique ou psychique} et concernant \enquote{le caractère dangereux pour elles-mêmes ou pour autrui des personnes qui les consultent et dont ils savent qu'elles détiennent une arme ou qu'elles ont manifesté leur intention d'en acquérir une.}\footnote{Art 226-14 du Code pénal.}. Le secret professionnel se rompt alors, dans l'intérêt de la personne qui dépose celui-ci et/ou en cas de danger pour l'ordre public: \

	La Loi 1110-4 du Code de la Santé publique concernant le secret partagé vient porter un autre coup au secret : {lorsque la personne est prise en charge par une équipe de soin dans un établissement de santé, les informations le concernant sont réputées confiées par le malade à l'ensemble de l'équipe}. D'autre part, la circulaire du 9 mai 2007 (relative à la loi du 5 mars 2007 concernant la prévention de la délinquance), ouvre le secret au partage à la seul appréciation du professionnel. \enquote{On sait comment, en recommandant le secret à chacun des courtisans du roi, Polichinelle réussi à ce que tout le monde soit mis au courant de l'infirmité d'un seigneur dont il voulait se venger\dots} \autocite[p. 34]{Beneteau2010}. \\


	Les limites du secret, sous le prisme de la loi sont particulièrement poreuses, et tendent à l'être de plus en plus. Ces attaques répétées contre le secret peuvent venir de différents éléments, d'une part il est possible qu'il y ai une volonté de la part de la société, de l'État, du pouvoir de peu à peu le faire disparaître pour des raisons de sécurité, d'ordre publique. D'autre part, tentons d'exclure un projet totalitaire des États et posons l'hypothèse que si le secret est autant attaqué et que ses limites sont de plus en plus mouvante, ceci est dû au caractéristiques particulières du secret. 

	\section{Caractéristiques du secret : }
		Nous avons vu, que le secret n'est définit par la loi qu'en rapport à la vie privée. Il s'agit donc à présent d'utiliser d'autres outils que le droit pour le définir. Dans la littérature le secret est particulièrement traité, il y est d'ailleurs, probablement toujours présent de manière plus ou moins explicite. En effet, dans le processus de lecture d'une œuvre littéraire, un secret est toujours présent dans la page suivante. Il peut exister deux positions de l'auteur, soit il a imaginer un plan, une résolution à son récit, le secret est alors un outils afin de tenir le lecteur en haleine. Ou bien au moment de l'écriture l'écrivain fait vivre spontanément son récit, et découvre lui aussi les trames qui se cache derrière un personnage. Dans l'un des cas, le secret n'existe que pour le lecteur, dans l'autre il existe pour les deux. Mais celui-ci existe toujours pour le lecteur, il se cache d'ailleurs derrière la page qu'il lit, le secret, se révèle derrière chaque page. Ainsi, nous observons que le secret est partie intégrante du système narratif, est c'est sans doute par la langue qu'il peut le mieux se définir. 

		\subsection {Étymologie du secret : }
		Notons d'emblée que le terme de secret peut à la fois être utilisé comme adjectif et comme nom. Nous nous pencherons ici, essentiellement sur le nom : secret. En effet, l'adjectif vient définir l'objet secret. Il nous apparaît ainsi, bien délimité. Mais le nom en lui même qui définit à la fois une chose et un concept est bien plus difficile à délimiter. Pourquoi est-il si difficile à saisir ? Le secret est d'abord une présence et non une absence, \enquote{Une chose inconnue n'est pas secrète, elle est seulement ignorée. Le secret commence avec la communication}\autocite[p. 18]{Verdier2011}, mais sitôt qu'il est communiqué, il n'est plus secret. Cette fameuse phrase, traduite du Latin \enquote{Ce visage\textelp{} tu ne le verras plus si tu le vois}\autocite[p. 79]{Apuleea} montre exactement toute cette ambivalence du secret. On ne peut le saisir qu'au seuil entre le caché et le montré. 


		D'après Arnaud Lévy : 
\begin{quote}
\enquote{Le nom de secret vient du latin \textit{secretum}, l'adjectif vient de \textit{secretus}, participe-passé du verbe \textit{secerno}. Mais le verbe \textit{se-cerno} est lui-même composé du verbe \textit{cerno} et du préfixe \textit{se} indiquant la séparation, la mise de coté. \textelp{}. Cerno signifie cribler, passer au crible, il désigne l'opération de tamisage qui consiste à séparer grâce au crible \textelp{} le bon grain du résidu ou criblure (en latin \textit{excrementum})\autocite[p. 118]{Levy1976}}
\end{quote} 


Ainsi, le secret est ce qui est mis à part, rejeté, \enquote{Secerno \textelp{} a donné deux termes en français : sécrétion et secret}\autocite[p. 118]{Levy1976}, c'est l'impropre. Il n'est donc pas surprenant d'imaginer que ce que renferme le secret peut-être synonyme de honte. Néanmoins, il n'est pas exclue de penser que le secret en lui même, en dehors de ce qu'il contient, à l'inverse, peut-être précieux. En effet, le fait de détenir un secret \enquote{place la personne dans une situation d'exception}\autocite[p. 43]{Simmel2009}
, et celui qui détient cette information joui aussi d'un certain pouvoir. \\

La lettre volée d'Edgar Poe\autocite{Poe1844} est un excellent exemple pour illustrer ces différents mouvements. On y retrouve à la foi la question du seuil, de l'embarras, et du pouvoir. 


Pour mémoire, le détective Auguste Dupin est en charge de remettre la main sur une lettre adressée à la reine et dont le contenu est embarrassant pour celle-ci. Le voleur de la lettre est connu, et pourrait être amener à demander un certain nombres de services à la reine en échange de la non révélation du contenu de celle-ci. 

On retrouve dans ce récit les  différents élément déjà cité. La question du pouvoir que confère la lettre à son détenteur, la question de la honte dans le contenu de cette lettre, mais y retrouve aussi la question du seuil, du secret au travers du pouvoir. Sans la lettre, le voleur ne détient aucun pouvoir sur la reine, s'il révèle au public le contenu de la lettre il perd son pouvoir. C'est la possession des celles-ci qui lui permet le chantage. Le pouvoir du secret est au seuil de sa possession et de sa révélation. Le pouvoir du secret est donc virtuel.


		\subsection{Le secret dans le discours :}
				\subsubsection{La temporalité du secret chez Zweig : }
	Il semble intéressant d'étudier le secret dans sa temporalité, car nous l'avons vu le secret correspond à un seuil. Tout comme la question du temps présent, sitôt exprimé le présent est passé, non évoqué il est futur. Le secret participe de ce même paradigme, \enquote{La preuve de son existence ne peut être donnée qu'à travers sa révélation, mais une fois révélé, il perd aussitôt sa condition de secret}\autocite[p. 11]{Barroso1998}. Tout comme le présent est insaisissable, le secret échappe au discours. 
	Zweig est sans l'un des écrivains du secret, 24h de la vie d'une femme, la confusion des sentiments, lettre d'une inconnue. nos observons dans ces différents récits que le secret est délimité et n'appartient pas à la chronologie du récit. Le secret est toujours une incise dans le fil discursif. Il ne se révèle pas morceau par morceau mais éclate. Il n'est pas un puzzle, que l'on constitue pièce par pièce, la révélation du secret est le puzzle fini. Celui à qui l'on révèle le secret possède toute les pièces du puzzle, mais n'imagine jamais l'image finale. Il en a imaginé beaucoup d'autre mais pas la bonne. Zweig, proche de Freud a bien compris, en un certain sens, la mécanique du refoulement. Tout est là, mais la résolution finale est inconcevable. Comme le lapsus peut révéler un bout d'inconscient c'est toujours par une levée du refoulement que le lapsus se comprend. 

Ceci s'exprime d'autant plus dans Un Secret de Grimbert (pas étonnant non plus de s'apercevoir que celui-ci est psychanalyste). Il écrit dans son roman, l'histoire d'un garçon dont le vide laissé par un secret s'inscrit physiquement, notamment, par un creux au niveau du plexus. Enfant du secret \enquote{Une nuit durant laquelle un petit garçon et sa mère quittaient définitivement cette terre pour entrer dans le silence \textelp{} Je ne pouvais naitre qu'à cette condition}\autocite[p. 151]{Grimbert2004}, il l'élimine \enquote{J'avais pour le corps une curiosité sans limite. Très vite le rempart des vêtement ne m'avait plus rien caché}\autocite[p. 27]{Grimbert2004}. Il rencontre un jours une amie de ses parents, Louise, qui \enquote{se prétendait sans secrets}\autocite[p. 33]{Grimbert2004}, et qui lui révèle l'histoire de son histoire. À cette révélation, \enquote{\textelp{} le vide sous mon plexus s'était atténué, comme si la vérité y avait été inscrite jusque là}\autocite[p. 164]{Grimbert2004}.\\

Dans ces textes, et sans doute dans bien d'autre, la révélation du secret est une bulle chronologique dans le récit, il n'appartient plus à la temporalité initial du récit. Lorsque Conan Doyle, met en scène Sherlock Holmes, il y a généralement deux moments forts dans la nouvelle : le récit de la personne qui expose les faits au deux protagonistes (ces personnes qui viennent le voir ou généralement quelque chose à cacher) qui est un retour dans le passé, et la résolution de l'énigme, qui est aussi, un retour dans le passé. \\

	\subsection{L'Éros du secret :}
\enquote{Un malade, un client ou un paroissien ne dévoile une parcelle de son intimité qu'en tremblant de peur que celle-ci soit livrée en pâture aux appétits curieux}\autocite[p. 73]{py2012}. Il y a en effet, dans le secret toute la question de sa révélation. Comment cela ce fait-il que lorsque l'on confie un secret, notre préoccupation se porte essentiellement sur la révélation de celui-ci. Y aurait-il une caractéristique intrinsèque au secret, qui empêche celui qui le détient de le garder? Le secret semble être comme un diable en boite. Lorsqu'il est caché le ressort est tendu, et lorsque le coffre s'ouvre la tension se relâche. Il y a quelque chose d'érotique dans le secret parce qu'il est caché. On le sait présent (tout le monde a des secret) ais c'est justement cet aller-retour de montré/caché, qui semble créer cette tension. \\

L'Eros du secret n'est maintenu qu'a la condition qu'il reste caché, comme pour ce conte d'Apulée : Eros et Psyché, où Eros disparait au moment même où Psyché le voit. Toute l'excitation de découvrir qui est cet amant est tout de suite contrebalancé par la déception de l'avoir perdu. \\

L'érotisme, dans le sens commun à trait à la nudité, au sexe. Néanmoins dans son étymologie, l'érotisme a bien plus à voir avec le désir qu'avec la simple sexualité. Le désir est ce que l'on a pas, contrairement à la pornographie où tout est sur la table, l'érotisme cache, il fait bien plus appel à l'imagination. Et il peut, de ce fait être une des caractéristique du secret. Le secret se cache. C'est sans doute parce qu'il est caché, inaccessible, que pour l'autre, il est souvent l'objet de fantasmes. Lorsque l'on révèle un secret à quelqu'un, nous avons souvent l'impression que cette personne attendait bien plus qu'elle ne reçoit. Tout comme pour le langage, \enquote{le secret est un mot et, comme tel, il promet toujours plus qu'il ne peut donner}\autocite[p. 12]{Barroso1998}

	\subsection{ Le secret structuré comme un appareil psychique ? }
Nous avons vu, le secret possède en lui même une énergie qui rend difficile sa conservation pour soi ou pour autrui. Comme pour la pulsion refoulée sont objectif est de s'exprimer. Le secret pourrait être mis en relation à la libido. Dans une définition plus jungienne que freudienne, la libido est une énergie psychique non déterminée. Le secret contiendrait en son sein une énergie limité par ses bords, bords qui viendraient justement de l'interdit de révéler celui-ci à autrui, tout comme la naissance du Surmoi qui naitrait d'un interdit œdipien. \\

Le secret n'est pas à proprement parlé du refoulé, en effet, contrairement à celui-ci il reste au niveau de la conscience, néanmoins il semble en avoir un certain nombres de caractéristiques au point qu'il peut y avoir confusion. En effet, aujourd'hui on assiste à une sur-expression des secrets : \enquote{Ce n'est plus le silence qui est d'or, mais la parole}\autocite[p. 71]{Levy2006}. De par la méconnaissance et à la fois la sur-médiatisation de la psychanalyse et du pouvoir libérateur de la parole on assiste à un glissement, du \enquote{Dite tous ce qui vous vient} (qui en général s'adresse au sujet d'une psychanalyse) vers un \enquote{Tout doit être dit} (qui lui s'adresse à tout le monde), \enquote{Victoire du médiatique sur le médiateur},%\autocite{Levy, le rapt du réel} à lire puis ajouter. 
à savoir que la (ou les) personne(s) à qui l'on s'adresse n'ont pas d'importance, ce le fait de dire suffit.
Cela change tout, le premier argument laisse la place au secret, au caché, au refoulement, tandis que le \enquote{tout doit être dit}, devient effractant. \\

Le refoulement, c'est admis, est un impératif à la vie en société, personne n'imaginerait être au prise a des pulsions conscientes. Mais le secret, lui semble moins bien gardé, plus attaqué par le publique, car, lui, est conscient. Lui au moins on peut y accéder!


